[AMD_Turion_64.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AMD_Turion_64.png "fig:AMD_Turion_64.png")
**Turion 64
X2**，是[AMD在笔记本电脑平台上推出的](../Page/AMD.md "wikilink")[处理器](../Page/中央处理器.md "wikilink")，中文名称翻译为[炫龙](../Page/炫龙.md "wikilink")，支持[64位运算](../Page/64位元.md "wikilink")，主要是
[英特尔](../Page/英特尔.md "wikilink") 的 [Intel Core
Duo](../Page/Intel_Core_Duo.md "wikilink") T系列及新推出的[Intel Core
2](../Page/Intel_Core_2.md "wikilink") Duo
T系列竞争。这款处理器在2006年5月17日推出，全部支持[DDR2内存](../Page/DDR2_SDRAM.md "wikilink")，使用[Socket
S1 638针脚插座](../Page/Socket_S1_638针脚.md "wikilink")，支持[AMD
虚拟化技术](../Page/虚拟化技术.md "wikilink")，而且省电能力更进一步。

AMD最初销售的Turion X2处理器使用 [IBM](../Page/IBM.md "wikilink") 的 [90
nm](../Page/90_nm.md "wikilink") [绝缘硅技术](../Page/SOI.md "wikilink")
制造，核心代号为"Taylor"与"Trinidad" 。于2007年5月，AMD转向了采用
[绝缘体锗硅](../Page/SGOI.md "wikilink") 制造工艺的
[65nm](../Page/65nm.md "wikilink") 制程，该工艺由
[IBM](../Page/IBM.md "wikilink") 和 [AMD](../Page/AMD.md "wikilink")
共同合作，产品性能甚至有40%的提高，65nm产品的核心代号为"Tyler"。

但是AMD自己的市场策略往往导致了混乱，因为在笔记本平台上往往出现了Turion 64 X2与Athlon
X2竞争，甚至规格都几乎一样（如Turion64 X2 ZM80与Athlon X2
Mobile QL62)的情况，造成市场的混乱。

## 核心名称及参数

### Taylor 与 Trinidad（90 nm 绝缘硅工艺）

[Turion64-X2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Turion64-X2.jpg "fig:Turion64-X2.jpg")

  - [双核](../Page/多核心.md "wikilink") 处理器
  - 一级 [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：64 + 64
    [KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")（数据缓存 与
    [指令缓存区](../Page/指令.md "wikilink")）
  - 二级 [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：256
    [KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")（*Taylor内核*）/[KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")（*Trinidad内核*）
  - [内存控制器](../Page/内存控制器.md "wikilink")：双通道 DDR2-667/800 MHz
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")
    [指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，扩展
    [3DNow\!](../Page/3DNow!.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE](../Page/SSE.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE2](../Page/SSE2.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE3](../Page/SSE3.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[AMD64](../Page/AMD64.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[PowerNow\!](../Page/PowerNow!.md "wikilink")，[NX
    bit技术](../Page/NX_bit.md "wikilink")，[AMD
    虚拟化技术](../Page/虚拟化技术.md "wikilink")，
  - [Socket
    S1接口](../Page/Socket_S1.md "wikilink")，[HyperTransport](../Page/HyperTransport.md "wikilink")（800
    MHz, 1600 [MT](../Page/MT.md "wikilink")／s, 10.7
    [GB](../Page/GB.md "wikilink")／s CPU-RAM + 6.4 GB/s CPU
    传输速率）[1](http://www.amd.com/us-en/Processors/ProductInformation/0,,30_118_13909_13911,00.html)
  - 功率（[散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")）: 31, 33, 35 瓦
  - 发布时间：[May 17](../Page/May_17.md "wikilink")，2006
  - 主频：1600, 1800, 2000, 2200 MHz
      - 31W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")：
          - TL-50: 1600 MHz（256 KB 二级缓存／每个核心）
          - TL-52: 1600 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
      - 33W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")：
          - TL-56: 1800 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
      - 35W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")：
          - TL-60: 2000 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
          - TL-64: 2200 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）

### Tyler（65 nm 绝缘硅工艺）

  - [双核](../Page/多核心.md "wikilink") 处理器
  - 一级 [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：64 + 64
    [KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")（数据缓存 与
    [指令缓存区](../Page/指令.md "wikilink")）
  - 二级
    [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：512[KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")
  - [内存控制器](../Page/内存控制器.md "wikilink")：双通道 DDR2-800 MHz（12.8 GB/s
    [带宽](../Page/带宽.md "wikilink")）
  - 100 MHz granularity (Dynamic P-state Transitions)
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")
    [指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，扩展
    [3DNow\!](../Page/3DNow!.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE](../Page/SSE.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE2](../Page/SSE2.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE3](../Page/SSE3.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[AMD64](../Page/AMD64.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[PowerNow\!](../Page/PowerNow!.md "wikilink")，[NX
    bit技术](../Page/NX_bit.md "wikilink")，[AMD
    虚拟化技术](../Page/虚拟化技术.md "wikilink")，
  - [Socket
    S1接口](../Page/Socket_S1.md "wikilink")，[HyperTransport](../Page/HyperTransport.md "wikilink")（800
    MHz, 1600 [MT](../Page/Megatransfer.md "wikilink")／s）
  - 功率（[散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")）: 31, 35 瓦
  - 发布时间：2007
  - 主频：1700, 1800, 1900, 2000, 2200, 2300, 2400 MHz
      - 31W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")：
          - TK-53 1700 MHz（256 KB 二级缓存／每个核心）- ※Athlon 64 X2 Dual-Core
            for Notebooks
          - TK-55 1800 MHz（256 KB 二级缓存／每个核心）- ※Athlon 64 X2 Dual-Core
            for Notebooks
          - TL-56 1800 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
          - TK-57 1900 MHz（256 KB 二级缓存／每个核心）- ※Athlon 64 X2 Dual-Core
            for Notebooks
          - TL-58 1900 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
          - TL-60 2000 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
      - 35W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")：
          - TL-62 2100 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
          - TL-64 2200 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
          - TL-66 2300 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）
          - TL-68 2400 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）

### Lion（65 nm 绝缘硅工艺）

  - [双核](../Page/多核心.md "wikilink") 处理器
  - 一级 [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：64 + 64
    [KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")（数据缓存 与
    [指令缓存区](../Page/指令.md "wikilink")）
  - 二级
    [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：512[KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")
  - [内存控制器](../Page/内存控制器.md "wikilink")：双通道 DDR2-800 MHz（12.8 GB/s
    [带宽](../Page/带宽.md "wikilink")）
  - 100 MHz granularity (Dynamic P-state Transitions)
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")
    [指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，扩展
    [3DNow\!](../Page/3DNow!.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE](../Page/SSE.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE2](../Page/SSE2.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE3](../Page/SSE3.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[AMD64](../Page/AMD64.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[PowerNow\!](../Page/PowerNow!.md "wikilink")，[NX
    bit技术](../Page/NX_bit.md "wikilink")，[AMD
    虚拟化技术](../Page/虚拟化技术.md "wikilink")，
  - [Socket
    S1接口](../Page/Socket_S1.md "wikilink")，[HyperTransport](../Page/HyperTransport.md "wikilink")（1000
    MHz, 2000 [MT](../Page/Megatransfer.md "wikilink")／s）
  - 功率（[散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")）: 31, 35 瓦
  - 发布时间：2008
  - 主频：2000, 2200, 2300, 2400 MHz
      - 25W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")：
          - QL-60 1900 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）- ※Athlon 64 X2 Dual-Core
            for Notebooks
          - QL-62 2000 MHz（512 KB 二级缓存／每个核心）- ※Athlon 64 X2 Dual-Core
            for Notebooks
          - ZM-80 2100 MHz（1 MB 二级缓存／每个核心）

<!-- end list -->

  -   - 30W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")：
          - ZM-82 2200 MHz（1 MB 二级缓存／每个核心）
          - ZM-84 2300 MHz（1 MB 二级缓存／每个核心）

### Caspian（45nm SOI 配合濕浸式微影技術）

  - [双核](../Page/多核心.md "wikilink") 处理器
  - 一级 [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：64 + 64
    [KB](../Page/Kilobyte.md "wikilink")（数据缓存 与
    [指令缓存区](../Page/指令.md "wikilink")）
  - 二级 [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：1
    [MB](../Page/Mebibyte.md "wikilink") (Turion II and Athlon II)
  - 二级 [缓存](../Page/缓存.md "wikilink")／每个核心：2
    [MB](../Page/Mebibyte.md "wikilink") (Turion II Ultra)
  - [内存控制器](../Page/内存控制器.md "wikilink")：双通道 DDR2-800 MHz（12.8 GB/s
    [带宽](../Page/带宽.md "wikilink")）
  - 100 MHz granularity (Dynamic P-state Transitions)
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")
    [指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，扩展
    [3DNow\!](../Page/3DNow!.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE](../Page/SSE.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE2](../Page/SSE2.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE3](../Page/SSE3.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[SSE4a](../Page/SSE4a.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[AMD64](../Page/AMD64.md "wikilink")[指令集](../Page/复杂指令集.md "wikilink")，[PowerNow\!](../Page/PowerNow!.md "wikilink")，[NX
    bit技术](../Page/NX_bit.md "wikilink")，[AMD
    虚拟化技术](../Page/虚拟化技术.md "wikilink")
  - 發布時間：2009年11月
  - [Socket S1G3](../Page/Socket_S1G3.md "wikilink")
  - [HyperTransport](../Page/HyperTransport.md "wikilink") (1800 MHz,
    3600 [MT](../Page/Megatransfer.md "wikilink")/s on M6xx/M5xx models,
    1600MHz, 3200 [MT](../Page/Megatransfer.md "wikilink")/s for M3xx
    models)
  - 功率（[散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink")）: : 35 watt max
      - 主頻: 2000 (M1xx, L2 cache 512
        [KB](../Page/Kibibyte.md "wikilink"))
      - 主頻: 2000, 2100, 2200 MHz (M3xx, L2 cache: 1
        [MB](../Page/Mebibyte.md "wikilink"))
      - 主頻: 2200, 2300, 2400 MHz (M5xx, L2 cache: 1
        [MB](../Page/Mebibyte.md "wikilink"))
      - 主頻: 2400, 2500, 2600, 2700 MHz (M6xx, L2 cache: 2
        [MB](../Page/Mebibyte.md "wikilink"))

<!-- end list -->

  -   - 25W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink"):
          - M100: 2000 MHz - Sempron II Single-Core

<!-- end list -->

  -   - 35W [散热设计功率](../Page/TDP.md "wikilink"):
          - M300: 2000 MHz – Athlon II Dual-Core
          - M320: 2100 MHz – Athlon II Dual-Core
          - M340: 2200 MHz - Athlon II Dual-Core
          - M500: 2200 MHz – Turion II Dual-Core
          - M520: 2300 MHz – Turion II Dual-Core
          - M540: 2400 MHz - Turion II Dual-Core

## 请参阅

  - [AMD Turion处理器列表](../Page/AMD_Turion处理器列表.md "wikilink")
  - [Turion 64](../Page/Turion_64.md "wikilink")
  - [Socket S1](../Page/Socket_S1.md "wikilink")
  - [炫龙](../Page/炫龙.md "wikilink")

[en:AMD Turion\#Turion 64
X2](../Page/en:AMD_Turion#Turion_64_X2.md "wikilink")

[Category:X86架構](../Category/X86架構.md "wikilink")
[Category:AMD处理器](../Category/AMD处理器.md "wikilink")